\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode. Melakukan serangkaian cara atau langkah untuk memecahkan suatu masalah dengan berdasarkan pada data yang didapat dari hasil pada sebuah penelitian. Penelitian merupakan suatu penyelidikan yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban \cite{juliansyah2016metodologi}. 
Penelitian ini menggunakan penelitian kualitatif yaitu suatu proses penelitian dan pemahaman yang bersifat fleksibel dan berubah-rubah sesuai dengan kondisi lapangan serta bersifat deskriptif dan cenderung menggunakan analisis.cocok untuk topik instership II ini, keduanya memiliki kemampuan beradaptasi pada perubahan – perubahan pada saat melakukan analisis sistem dan perancangan sistem. Keduanya juga dapat melakukan penelitian mengenai sistem yang akan dibangun. Berikut akan dijelaskan mengenai alur metodologi penelitian yang akan dilakukan.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/Gambar7}
    \caption{\textit{Diagram Alur Metode Penelitian}}
    \label{metodologi}
\end{figure}

\section{Tahapan - Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahap ini peneliti mengidentifikasi masalah yang akan diteliti sesuai dengan ketentuan sebelum melakukan tahapan lain. Pada tahap ini diperlukan untuk mengidentifikasi masalah dari penelitian yang akan dilakukan. Peneliti harus mengidentifikasikan masalah terlebih dahulu.

\subsection{Tujuan Penelitian}
Tujuan penelitian ini ialah agar dapat memecahkan masalah dari solusi yang di pelajari, diamati, dan dipahami kondisi lapangan yang terjadi. Sehingga penelitian ini dapat menemukan jawaban dari dugaan atau hipotesis dari penulis untuk dapat mengungkapkan ataupun menjelaskan kejadian yang terjadi.

\subsection{Pengumpulan Data}
\subsubsection{Wawancara}
Wawancara dilakukan dengan proses tanya jawab dengan staff PT.Len Industri di Divisi Sistem Informasi untuk mengetahui informasi tentang alur proses yang sedang berjalan di Divisi Sistem Informasi ini dan kemudian mengidentifikasi masalah agar memberikan solusi yang lebih baik guna membantu meringankan kerja staff  di Divisi Sistem Informasi .
Dalam melakukan penelitian, diperlukan data – data yang harus dikumpulkan untuk mengetahui masalah yang sedang terjadi sehingga nantinya masalah tersebut dapat dipercahkan. Dalam mengidentifikasi masalah penelitian metode yang digunakan yaitu metode wawancara. Dalam hal ini wawancara pertanyaan melibatkan pihak yang terkait. Dalam melakukan wawancara ini di dapatkan masalah – masalah dalan perancangan sistem. Disini peneliti melakukan sesi wawancara tidak terstruktur dengan pihak terkait yaitu : 
\begin{raggedright}
Narasumber	: Bani Ihsan

Jabatan		: Staff Sistem Informasi

Pewawancara	: Aditya Pratama Dharma

Tempat		: Ruang Sistem Informasi PT.Len Industri (Persero)

Tema		: Analisis Kerusakan Hardware Komputer
\end{raggedright}

\begin{landscape}
\begin{table}[]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
NO & Pertanyaan                                                                                                                                     & Tujuan                                                                                                                 \\ \hline
1  & Apakah Sering Terjadi Kerusakan Hardware di setiap Divisi ?                                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui \\ tingkat kerusakan hardware di PT.Len Industri\end{tabular}              \\ \hline
2  & Apa saja yang sering terjadi kerusakan hardware di perusahaan ini ?                                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui \\ kerusakan apa saja\\ yang sering terjadi di perusahaan ini\end{tabular} \\ \hline
3  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apakah dibutuhkan sistem untuk melakukan \\ pendiagnosaan pada komputer / hardware\\ yang bermasalah ?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui apakah dibutuhkan atau tidaknya\\ sistem yang akan dibangun.\end{tabular}  \\ \hline
4  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bagaimana proses \\ pengdiagnosaan yang\\ sedang berjalan ?\end{tabular}                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui \\ proses pendiagnosaan hardware yang bermasalah.\end{tabular}             \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{Tabel Wawancara}
\label{tab:table1}
\end{table}
\end{landscape}

\subsubsection{Studi Pustaka}
Studi Pustaka sebagai dasar bagi penulis untuk memperoleh referensi yaitu mengenai teori-teori yang berkaitan dengan permasalahan yang ada dan bersumber dari buku-buku literatur. Berdasarkan hasil studi pustaka yang telah dilakukan penulis, ditemukan beberapa alternatif solusi pemecahan masalah berkaitan dengan proses ekspediting. 

\subsection{Pengolahan Data}
Data yang telah didapat berdasarkan wawancara, kuisioner dan studi pustaka diolah untuk menentukan tingkat permasalah yang dihadapin dan seberapa tanggapnya perusahaan dalam permasalah yang dialamin atau terjadi.

\subsection{Studi Lapangan}
Studi Lapangan dari tahap identifikasi masalah dan motivasi merupakan suatu langkah untuk memperoleh secara langsung data yang diinginkan seperti melakukan wawancara dengan karyawan gudang.
\begin{landscape}
\begin{table}[htbp]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
NO & Pertanyaan                                                                                                                                     & Tujuan                                                                                                                 \\ \hline
1  & Apakah Sering Terjadi Kerusakan Hardware di setiap Divisi ?                                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui \\ tingkat kerusakan hardware di PT.Len Industri\end{tabular}              \\ \hline
2  & Apa saja yang sering terjadi kerusakan hardware di perusahaan ini ?                                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui \\ kerusakan apa saja\\ yang sering terjadi di perusahaan ini\end{tabular} \\ \hline
3  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apakah dibutuhkan sistem untuk melakukan \\ pendiagnosaan pada komputer / hardware\\ yang bermasalah ?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui apakah dibutuhkan atau tidaknya\\ sistem yang akan dibangun.\end{tabular}  \\ \hline
4  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bagaimana proses \\ pengdiagnosaan yang\\ sedang berjalan ?\end{tabular}                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui \\ proses pendiagnosaan hardware yang bermasalah.\end{tabular}             \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{Tabel Wawancara}
\label{tab:table1}
\end{table}
\end{landscape}

\subsection{Analisa & Perancangan}
Pada tahap analisa dan perancangan alur kerja sistem pada saat ini dengan alur kerja sistem yang akan datang. Penulis membuat diagram yang menggambarkan alur kerja sistem saat ini dengan yang akan datang. Penulis menganalisa sistem yang ada pada saat ini dang yang akan dibangun dengan menganalisa apa saja yang dibutuhkan dalam sistem yang akan dibangun ini.
\begin{landscape}
\begin{table}[htbp]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
NO & Pertanyaan                                                                                                                                     & Tujuan                                                                                                                 \\ \hline
1  & Apakah Sering Terjadi Kerusakan Hardware di setiap Divisi ?                                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui \\ tingkat kerusakan hardware di PT.Len Industri\end{tabular}              \\ \hline
2  & Apa saja yang sering terjadi kerusakan hardware di perusahaan ini ?                                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui \\ kerusakan apa saja\\ yang sering terjadi di perusahaan ini\end{tabular} \\ \hline
3  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apakah dibutuhkan sistem untuk melakukan \\ pendiagnosaan pada komputer / hardware\\ yang bermasalah ?\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui apakah dibutuhkan atau tidaknya\\ sistem yang akan dibangun.\end{tabular}  \\ \hline
4  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bagaimana proses \\ pengdiagnosaan yang\\ sedang berjalan ?\end{tabular}                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk mengetahui \\ proses pendiagnosaan hardware yang bermasalah.\end{tabular}             \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{Tabel Wawancara}
\label{tab:table1}
\end{table}
\end{landscape}

\subsection{Perancangan Dan Penggunaan Sistem}
\subsubsection{Metode Pengembang Sistem}
Untuk menentukan metode yang akan digunakan dalam  perancangan sistem ini perlu dilakukan studi lapangan maupun studi pustaka  terlebih dahulu. Hal tersebut perlu dilakukan agar kebutuhan sistem dapat diketahui dengan pasti sehingga metode yang digunakan adalah metode yang benar – benar tepat digunakan dalam perancangan sistem yang akan dilakukan. Dari hasil studi yang memerlukan waktu yang singkat dalam pengembangan sistem maka penulis memutuskan untuk menggunakan Metode \textit{System Develoment Life Cycle(SDLC)}.\cite{setyosari2016metode}
\textit{System Develoment Life Cycle (SDLC)} merupakan metode klasik yang digunakan untuk mengembangkan dan memelihara dengan menggunakan sistem informasi\cite{aswati2017studi}, metode ini mencakup sejumlah fase atau tahapan yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Perencanaan
    Fase perencanaan adalah sebuah proses dasar untuk memahami mengapa sistem harus dibangun. Pada fase ini diperlukan analisa kelayakan dengan proses pengumpulan informasi tentang kerusakan komputer
    \item Analisa
    Fase analisa adalah sebuah proses terhadap sistem yang sedang berjalan dengan tujuan untuk mendapatkan jawaban mengenai penggunaan sistem pakar kerusakan komputer.
    \item Perancangan
    Fase perancangan merupakan proses penentuan cara kerja sistem dalam hal interface disign,database, spesifikasi file dan progam design.
    \item Implementasi
    Fase implementasi adalah proses pengembangan dan pengujian sistem,instalasi sistem dan rencana dukungan sistem.
\end{enumerate}
Pada penelitian ini metodologi SDLC terbagi dalam beberapa tahapan, dimana tahapannya sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Tahap Perencanaan, adalah sebuah proses dasar untuk memahami mengapa sistem harus dibangun. Pada fase ini diperlukan analisa kelayakan dengan proses pengumpulan informasi tentang kerusakan komputer di perusahaan tersebut.
    \item Tahap Analisis, pada tahap ini dilakukan dengan menganalisa kondisi pendiagnosaan di PT.Len Industri mencakup beberapa kondisi hardware .
    \item Tahap perancangan merupakan proses penentuan cara kerja sistem dalam hal interface design,database, spesifikasi file dan progam design di perusahaan tersebut.
    \item Tahap Implementasi Di tahapan ini akan memakan waktu lebih lama dari tahapan sebelumnya. Dalam implementasi teknisi akan menerapkan semua yang telah direncanakan dan di desain sebelumnya.
\end{enumerate}
\subsection{Evaluasi}
Dari hasil demonstrasi yang ada maka dilakukan evaluasi dari setiap masalah, solusi serta sistem yang dibangun untuk memaksimalkan analisis sistem yang dilakukan,  tujuan dari dibangunnya sistem dapat tercapai serta pemecahan masalah pada penelitian dari masalah yang terjadi sebelum melakukan pengembangan sistem.

